% Created 2024-11-25 lun 20:09
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Lab 7: Funciones integradas y vistas en Postgresql}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Lab 7: Funciones integradas y vistas en Postgresql},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Creación de funciones o procedimientos almacenados.}
\label{sec:orgc24403a}

\url{https://www.postgresql.org/docs/current/plpython.html}
\url{https://www.postgresql.org/docs/current/plpython-funcs.html}

Añadir extensión de lenguaje:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE EXTENSION plpythonu;
\end{minted}

Por ejemplo, sumar dos elementos:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
create function suma (a int, b int)
returns int
as $$
return a+b
$$ language plpython3u;
\end{minted}

Añadir si el caso da que a pueda ser un valor null, al usarlo en una columna.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
create or replace function suma (a int, b int)
returns int
as $$
if a:
   return a+b
else:
	return None
$$ language plpython3u;
\end{minted}


En postgres es posible agregar funciones que realicen ciertas tareas,
como transformar datos en consultas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE FUNCTION pystrip(x text)
  RETURNS text
AS $$
  global x
  x = x.strip()  # ok now
  return x
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

Uso de NONE o null

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE FUNCTION pymax (a integer, b integer)
  RETURNS integer
AS $$
  if (a is None) or (b is None):
    return None
  if a > b:
    return a
  return b
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

Arrays en fn

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE FUNCTION return_arr()
  RETURNS int[]
AS $$
return [1, 2, 3, 4, 5]
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

Diccionarios:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE TYPE named_value AS (
  name   text,
  value  integer
);

CREATE FUNCTION make_pair (name text, value integer)
  RETURNS named_value
AS $$
  return { "name": name, "value": value }
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

Objetos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE FUNCTION make_pair (name text, value integer)
  RETURNS named_value
AS $$
  class named_value:
    def __init__ (self, n, v):
      self.name = n
      self.value = v
  return named_value(name, value)

  # or simply
  class nv: pass
  nv.name = name
  nv.value = value
  return nv
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

Se usa:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
SELECT return_arr();
 return_arr
\end{minted}
\section{Laboratorio para crear vistas y cosas}
\label{sec:org8c1b14f}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
sudo apt install emacs
\end{minted}

\url{https://gitlab.com/pineiden/lloica-emacs}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
git clone --recurse-submodules https://gitlab.com/pineiden/lloica-emacs ~/.emacs.d
bash install.sh
\end{minted}

Crear modelo Persona
nombre y año nacimiento
Crear funcion que calcule edad
Integrar función en postgresql
Crear vista que muestre nombre  y edad

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
echo "Hola mundo"
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
print( "holaaa", [1,2,3])
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
pwd
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select name, pages, edition from book;
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select pymax(10,30);
\end{minted}
\section{Insertamos a book un valor}
\label{sec:org9200f2f}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
insert into book (name, pages, end_year, edition, country_id, editorial_id, style_id) values ('Papelucho',150,1947,2020,5,5,2);
\end{minted}
\section{Crear una vista}
\label{sec:orge50d0c1}

Una vista es como una tabla secundaria

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
create view edad_libro as select  name, edition, pages from book;
\end{minted}



\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select * from edad_libro;
\end{minted}
\section{Función de edad}
\label{sec:orgeba316f}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from datetime import datetime
def edad(year):
    now = datetime.now().year
    return now-year
\end{minted}

Insertamos la fn en postgresql

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE FUNCTION edad(x integer)
  RETURNS integer
AS $$
  from datetime import datetime
  def edad(year):
	  now = datetime.now().year
	  return now-year
  return edad(x)
$$ LANGUAGE plpython3u;
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select edad(2001);
\end{minted}
\section{Creando o reemplazando}
\label{sec:org878c46e}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
drop view edad_libro;
create or replace view edad_libro as select  name, pages, edition, edad(edition) from book;
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select * from edad_libro where edad<=15;
\end{minted}
\section{Transacciones.}
\label{sec:orgdea884b}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
ls -lah *.csv
\end{minted}

Vista de los datos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
awk -F';' '(NR<5){print $1,$2}' persona_year.csv
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
create table persona (name varchar(256), year integer); 
\end{minted}



\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
drop table persona; 
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
awk -F';' -v AP=$'\u027' '(NR<=5){
sql="insert into persona (name,year) values ("AP$1AP", "$2");";print sql
}' persona_year.csv 
\end{minted}



\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
awk -F';' -v AP=$'\u027' '{
sql="insert into persona (name,year) values ("AP$1AP", "$2");";print sql
}' persona_year.csv>querys.txt

total=0
while IFS= read -r linea; do
  echo $linea
  start=`date +%s%N`
  echo $linea | PGPASSWORD=oxido psql -d funciones -U david 
  end=`date +%s%N`
  runtime=$((end-start))
  echo "Demora "$runtime
  total=$((runtime+total))
done < "querys.txt" 

total_secs=$((total/1000000000))
echo "Demora en total ${total_secs}"
#PGPASSWORD=oxido psql -d biblioteca -U david
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
echo -e "Enrico'da testa 'Perico'"| sed -E 's/'\''/´/g'|awk -v AP=$'\u027' '{print $0}'
\end{minted}



\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
sed -E 's/'\''/´/g' persona_year.csv|awk -F';' -v AP=$'\u027' 'BEGIN{print "BEGIN;"}{
sql="insert into persona (name,year) values ("AP$1AP", "$2");";print sql
}END{print "COMMIT;"}' >querys_trsx.sql

start=`date +%s%N`
PGPASSWORD=oxido psql -d funciones -U david < querys_trsx.sql
end=`date +%s%N`
runtime=$((end-start))
echo "Demora "$runtime
\end{minted}



\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
select count(*) from persona;
\end{minted}
\end{document}
